\input{header.tex}
\title{\thetitle}
\subtitle{Bachelorvortrag}
\author{Peter Lorenz}
\date{18.09.2013}
\institute{
  Lehrstuhl T1\\
  Fakultät Physik\\
  TU Dortmund
}

%\AtBeginSection
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Übersicht}
%    \tableofcontents[currentsection]
%  \end{frame}
%}

\begin{document}

{
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Einleitung}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\subsection*{Einleitung}
\begin{frame}
  \frametitle{Wofür Spinketten?}
  \begin{itemize}
    \item In Quantencomputern muss Information zwischen Quantenregistern übertragen werden
      \pause
    \item Erste Idee: Übertragung durch ein Qubit \\ $\rightarrow$ Dekohärenz
      \pause
    \item Spinketten: lineare Anordnung von z.B. Elektronen \\ $\rightarrow$ Positionen unveränderlich
      \pause
    \item Kopplungen: problemspezifisch fest eingestellt
      \begin{itemize}
	\item Lokal veränderliche Kontrollfelder führen schnell zu Akkumulation von Fehlern \cite{swapping_channel}
	\item Natürliche Zeitentwicklung verringert experimentellen Aufwand
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Spinketten-Hamiltonians}
  \begin{block}{Heisenberg-Hamiltonian}
    \begin{eqn}
      H = \sum_{i=1}^{N-1} J_i \vec{\sigma}_i \vec{\sigma}_{i+1} + \sum_{i=1}^N h_i^{\vphantom{0}}\sigma_i^z\:, \quad J_i < 0
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{block}{$XY$-Hamiltonian}
    \begin{eqn}
      H = \sum_{i=1}^{N-1} J_i^{\vphantom{0}} \left[\sigma_i^x \sigma_{i+1}^x + \sigma_i^y \sigma_{i+1}^y\right] + \sum_{i=1}^N h_i^{\vphantom{0}} \sigma_i^z\:, \quad J_i < 0
    \end{eqn}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Nächste-Nachbar-Wechselwirkung
    \item Erste Summe: ferromagnetischer Charakter der Spinkette
    \item Zweite Summe: Ankopplung an externes Magnetfeld
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Theorie}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}

\subsection{Übertragungsgüte}

\begin{frame}
  \frametitle{Zeitentwicklung}
  \begin{itemize}
    \item Der $XY$-Hamiltonian kommutiert mit $\sum_i \sigma_i^z $ \\
      $\Rightarrow \mathcal{H} = \bigoplus_i \mathcal{H}_i$
      \pause
    \item Basiszustände von $\mathcal{H}_0 \oplus \mathcal{H}_1$:
      \begin{eqn}
        \ket{\v{i}} := |0 \ldots 0 \underset{i}{1} 0 \ldots\rangle \qquad \ket{\v{0}} := \ket{0 0 \ldots}
      \end{eqn}
      \vspace{-0.5cm}
      \pause
    \item Präparation der Kette im Zustand $\ket{\Psi_0} = \alpha\ket{\v{1}} + \beta\ket{\v{0}}$
      \pause
  \end{itemize}
  \begin{block}{Zeitentwicklung}
    \begin{eqn}
      \ket{\Psi(t)} = \beta\ket{\v{0}} + \sum_{k=1}^N \ket{\lambda_k} \E^{-\frac{\I}{\hbar} E_k t} \braket{\lambda_k}{\v{1}} 
    \end{eqn}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Übertragungsgüte}
  \begin{block}{Übertragungsgüte}
    \begin{eqn}
      F = \max_t.\abs{f_{ij}(t)}. = \max_t.\abs{\bra{\v{j}} \exp(-\sfrac{\I}{\hbar} H t) \ket{\v{i}}}.
    \end{eqn}
  \end{block}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Gilt nur für reine Zustände
      \pause
    \item Klassischer Kanal: $F \le \frac{2}{3}$ \cite{classical_fid_max}
      \pause
    \item $F$ sollte möglichst nahe bei eins liegen (PST)
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Jordan-Wigner-Transformation}

\begin{frame}
  \frametitle{Jordan-Wigner-Transformation}
  \begin{itemize}
    \item Beschreibt Spins in der Kette als Fermionen auf eindimensionalem Gitter \cite{jordan_wigner}
      \pause
    \item Kann zur exakten Lösung des Hamiltonian verwendet werden
      \pause
  \end{itemize}
  \begin{block}{Einführen von fermionischen Erzeugern und Vernichtern}
    \begin{eqns}
      \sigma_i^+ = \frac{\sigma_i^x + \I \sigma_i^y}{\sqrt{2}} \qquad \sigma_i^- = \frac{\sigma_i^x - \I \sigma_i^y}{\sqrt{2}}
    \end{eqns}
    \begin{eqn}
      c_i^{\dagger} = \sigma_i^+ \exp(\I \pi \sum_{k=1}^{i-1} \sigma_k^+ \sigma_k^-) \qquad c_i^{\vphantom{0}} = \exp(-\I \pi \sum_{k=1}^{i-1} \sigma_k^+ \sigma_k^-) \sigma_i^-
    \end{eqn}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Jordan-Wigner-Transformation (Forts.)}
  \begin{eqn}
    H = \sum_{i=1}^{N-1} b_i^{\vphantom{0}} \left[c_i^{\dagger} c_{i+1}^{\vphantom{0}} + c_{i+1}^{\dagger} c_i^{\vphantom{0}} \right] + \sum_{i=1}^N a_i^{\vphantom{0}} c_i^{\dagger} c_i^{\vphantom{0}}
  \end{eqn}
  \begin{eqn}
    H = 
    \begin{pmatrix}
      a_1 & b_1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
      b_1 & a_2 & b_2 & 0 & \ldots & 0 \\
      0 & b_2 & a_3 & b_3 & \ldots & 0 \\
      0 & 0 & b_3 & a_4 & \ddots & \vdots \\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \ddots & b_{N-1} \\
      0 & 0 & 0 & \ldots & b_{N-1} & a_N 
    \end{pmatrix}
  \end{eqn}
\end{frame}

\subsection{Spiegelsymmetrie}

\begin{frame}
  \frametitle{Spiegelsymmetrie}
  \begin{itemize}
    \item Kommensurable Eigenenergien $\rightarrow$ zeitliche Periodizität
      \pause
    \item Idee: Bestimmung der $a_i$ und $b_i$ aus kommensurablen Eigenenergien, sodass der Kettenzustand an der Kettenmitte gespiegelt wird.
      \pause
  \end{itemize}
  \begin{block}{Zwei Bedingungen \cite{mirror_inversion}}
    \begin{enumerate}
      \setlength{\itemsep}{0.5\baselineskip}
      \item $a_j = a_{N-j+1}\:, \quad b_j = b_{N-j} \quad \Rightarrow \quad \ket{\bar{\lambda}_k} = (-1)^k \ket{\lambda_k}$
      \item $\E^{-\I E_k \tau} = (-1)^k \E^{-\I \phi_N}$
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \pause
  Damit folgt $U(t) \ket{\v{j}} = \ket{\v{\bar{j}}} \rightarrow$ PST möglich
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{IEP}
  \begin{itemize}
    \item Zu vorgebenen Eigenwerten müssen Matrixelemente gefunden werden \\
      $\rightarrow$ Inverses Eigenwertproblem (IEP)
      \pause
    \item Lösung mit Algorithmus von deBoor und Golub \cite{boor_golub} 
      \pause
    \item Basiert auf orthogonalen charakteristischen Polynomen der linken oberen Untermatrizen von $H$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Güte mit Spiegelsymmetrie}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{plotting/fidelity_erratic}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Schwach gekoppelte Endspins}

\begin{frame}
  \frametitle{Schwach gekoppelte Endspins}

  \begin{block}{Probleme des Spiegelsymmetrie-Ansatzes}
    \begin{itemize}
      \item PST verlangt perfekt eingestellte Kopplungen $b_i$
      \item Gütefunktion zeigt erratisches Verhalten\\ $\rightarrow$ optimales Auslesen schwierig
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Idee: Übertragung auf Kopplungen zwischen den ersten und letzten beiden Spins "`konzentrieren"'
      \pause
    \item $b_1$ und $b_{N-1}$ klein $\rightarrow$ Hamiltonian störungstheoretisch als
      \begin{eqn}
	H = H_0 + \left(
	\begin{array}{c c c c c}
	  0 & b_1 & & \multicolumn{2}{c}{\multirow{2}{*}{\text{\huge 0}}} \\
	  b_1 & 0 & & \\
	  & & \ddots & & \\
	  \multicolumn{2}{c}{\multirow{2}{*}{\text{\huge 0}}} & & 0  & b_{N-1} \\
	  & & & b_{N-1} & 0 
	\end{array}
	\right)
      \end{eqn}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Schwach gekoppelte Endspins (Forts.)}
  \begin{itemize}
    \item Eigenzustände $\ket{\nu_k}$ von $H_0$ symmetrisch um Null verteilt
      \pause
    \item Bei geradem (ungeradem) $N$ doppelte (dreifache) Entartung für $E=0$
      \pause
    \item Zeitabhängige Störungstheorie \cite{main} führt zu Aufhebung der Entartung\\
    $\rightarrow$ Schwingen zwischen den Dublett-Zuständen mit $\omega \sim b^2$ ($\omega \sim b$ für Triplett)
      \pause
    \item Kann mit Spiegelsymmetrie-Ansatz kombiniert werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel für invers quadratisches Spektrum}
  \begin{block}{Bedingung an Kopplung $b$ (ungerades $N$) \cite{main}}
    \begin{eqn}
      b^2 = \frac{\sum_k E_k w_k}{\sum_k w_k} \ll E_{\t{min}}^2\:, \quad w_k = \left(\prod_{p \neq k}\abs{E_k - E_p}\right)^{-1}
      \eqlabel{eq:constraint}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}{Invers quadratisches Spektrum}
    \begin{eqn}
      E_k = A k (N - 1 - \abs{k})\:, \quad -\frac{N-1}{2} \le k \le \frac{N-1}{2}
    \end{eqn}
  \end{block}
  \pause
  Transformation zu $E_k' = E_k - \frac{E_k}{\abs{E_k}}C $ nötig, um \eqref{eq:constraint} zu erfüllen
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vergleich der Eigenvektoren}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{plotting/eigenvecs_normal_shift}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Ergebnisse}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\subsection{$\frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{10} \pm \ket{01})$}

\begin{frame}
  \frametitle{Spektrum}
  \begin{itemize}
    \item Grundlage invers quadratisches Spektrum
      \pause
    \item Mehrere Kontraktionen der Form
      \begin{eqn}
	E_k \rightarrow E_k' = \begin{cases}
    	E_k + \Delta \:, & k < k_-\\
    	E_k          \:, & k_- \le k \le k_+ \\
    	E_k - \Delta \:, & k > k_+
      \end{cases}
      \end{eqn}
      $\rightarrow$ Eigenenergien um Null bleiben unangetastet, Spektrenteile links (rechts) davon werden nach rechts (links) verschoben
      \pause
    \item Für Anfangszustand aus einem Qubit reicht eine Kontraktion ($k_- = k_+ = 0$, $\Delta = N - 3$) zum Triplett
      \pause
    \item Anfangszustand aus zwei Qubits erfordert schwache Ankopplung der ersten und letzten zwei Spins $\Rightarrow$ weitere Kontraktion zum Quintuplett
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenzustände für das Quintuplett}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../bell_states/eigenvecs_bellA_sshift}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Übertragungsgüte bei $N = 31$, $\Delta = 0$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_31_0}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{$N = 71$, $\Delta = 60$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_71_60}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Weiterführung des Schemas}
  \begin{itemize}
    \item Quintuplett um Null zentrierter Eigenzustände und weiteres Zusammenziehen ermöglichen glatte Gütefunktion bis $N \approx 200$
      $\rightarrow$ Septuplett
      \pause
    \item Idee: höhere Multipletts für größere Kettenlängen\\ $\rightarrow$ entspricht schwacher Ankopplung weiterer Glieder
      \pause
    \item Nonuplett ermöglicht Kettenlängen $N > 300$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{$N=321$, Nonuplett}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellA_321_0}
\end{frame}

\subsection{$\frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{11} \pm \ket{00})$}

\begin{frame}
  \frametitle{Basis für $\frac{1}{\sqrt{2}}(\ket{11} \pm \ket{00})$}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item Zweiteilchenbasis benötigt
      \item Bedingungen:
        \begin{enumerate}
  	\setlength{\itemsep}{0.5\baselineskip}
  	\item $\ket{\v{ii}}$ verboten: Pauli-Prinzip
  	\item $\ket{\v{ij}} = \ket{\v{ji}}$
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    \vspace{5pt}
  $k = (i - 1) N - \frac{i (i - 1)}{2} + (j - i)$
  \pause
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{eqns}
      \ket{\v{1}}_2             &=& \ket{1100\cdots0} \\
      \ket{\v{2}}_2             &=& \ket{1010\cdots0} \\
                         & \vdots &                   \\
      \ket{\v{N-1}}_2           &=& \ket{1000\cdots1} \\
      \ket{\v{N}}_2             &=& \ket{0110\cdots0} \\
                         & \vdots &                   \\
      \ket{\v{N (N - 1) / 2}}_2 &=& \ket{000\cdots11}
    \end{eqns}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{$N=31$, $\Delta = 0$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_31_0}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{$N=31$, $\Delta = 20$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_31_20}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{$N=71$, $\Delta = 60$}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../bell_states/fidelity_bellB_71_60}
\end{frame}

\section{Zusammenfassung}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\subsection*{Zusammenfassung}
\begin{frame}
  \frametitle{Zusammenfassung}
  \begin{itemize}
    \item Kombination von Spiegelsymmetrie und schwach gekoppelten Endspins für zwei Qubits
      \pause
    \item Protokoll vereinigt hohe Güte mit Robustheit; Auslesefehler minimiert
      \pause
    \item $N=71$, $\Delta = 60$ geeignet für beide Bell-Zustände\\ $\rightarrow$ alle Zwei-Qubit-Anfangszustände gut übertragbar
      \pause
    \item Erzeugung höherer Multipletts ermöglicht Nutzung großer Kettenlängen
      \pause
    \item Weiterhin: Untersuchung von Drei-Qubit-Zuständen
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\section*{}
{
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}
  \centerline{Vielen Dank fürs Zuhören!}
\end{frame}
}

\section{Literatur}
\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Literatur}
  \makebibliography
\end{frame}

\appendix

\section{Backup}

\begin{frame}
  \frametitle{Kopplungsstärken}
  \includegraphics[width=\textwidth]{plotting/couplings}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenzustände für $N=71$, $\Delta = 60$}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../bell_states/eigenvecs_bellA_sshift_mod}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gütefunktion}
  \begin{itemize}
    \item Zusammensetzung für $\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{10} \pm \ket{01}\right)$:
    \begin{eqns}
      \abs{f_{1N}(t)} &=& \frac{1}{2} \abs{\left(\bra{\v{N}} \pm \bra{\v{N-1}}\right) U(t) \left(\ket{\v{1}} \pm \ket{\v{2}}\right)} \\
                      &=& \frac{1}{2} | \bra{\v{N}}U(t)\ket{\v{1}} \pm \bra{\v{N}}U(t)\ket{\v{2}} \\
                      & & \pm \bra{\v{N-1}}U(t)\ket{\v{1}} + \bra{\v{N-1}}U(t)\ket{\v{2}} | \:.
    \end{eqns}
    \item Für gemischte Zustände: Mittelung über Bloch-Sphäre
    \begin{eqn}
      F = \max_t.\frac{\abs{f_{1N}(t)} \cos(\gamma(t))}{3} + \frac{\abs{f_{1N}(t)}^2}{6} + \frac{1}{2}.\:.
    \end{eqn}
    \item $\cos(\gamma(\tau))$ kann zu eins gewählt werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

